\input{..//Style//style.tex}			% do³¹czanie stylu
\input{..//Front//pwtitle.tex}			% do³¹czanie szablonów strony tytułowej
\DeclareUnicodeCharacter{00A0}{ }

\begin{document}

\chapter{Omówienie pracy wykonanej w ramach pracowni}
\label{cha:omowienie_pracy_wykonanej_w_ramach_pracowni}
	W ramach drugiej pracowni problemowej zapoznano się z tematyką algorytmów genetycznych (GA, \cite{Arabas}) jako koncepcji narzędzia do przeszukiwania przestrzeni rozwiązań dowolnie (w szczególności – źle) uwarunkowanych i zdefiniowanych zadań, dla których zwykle nie istnieje aparat do uzyskania rozwiązań analitycznych. Problem zaprojektowania kontrolera (filtru predykcyjnego) w aktywnej redukcji hałasu (ANC, \cite{Nelson}) w dowolnym środowisku jest jednym z takich zadań, co uzasadnia próbę wykorzystania GA w ANC stanowiącą myśl przewodnią pracy.
	\paragraph{}
	Zapoznano się z podstawową ideą algorytmów genetycznych, ich strukturą (zestawem kroków), ograniczeniami, zestawem pojęć wykorzystywanym do opisu działania, możliwymi odmianami (identyfikacja etapów, na których może wystąpić zmiana) i zestawem parametrów. Przedstawiono także wstępną koncepcję zdefiniowania algorytmu genetycznego w kontekście aktywnej redukcji hałasu, przedstawiając sposób odzwierciedlenia współczynników filtru na składniki GA oraz samego systemu aktywnej redukcji, z sygnałem błędu (\cite{Nelson}) sterującym pracą tworzonego przez GA filtru.
	\paragraph{}
	Wykonano także pierwszy model symulacyjny systemu w języku skryptowym MATLAB, implementując najprostszą, klasyczną wersję algorytmu genetycznego (\cite{Gwiazda}) jako składnik ANC. Implementacja ta stanowić ma bazę dla dalszych symulacji przy zmianach zarówno parametrów, jak i wewnętrznej struktury algorytmu.
	\paragraph{}
	Poniższe sprawozdanie stanowi bardzo zwięzły opis pracy wykonanej w ramach pracowni, zaznajamiając z tematyką, przedstawiając przyjęte założenia, pokrótce wyjaśniając strukturę wybranego do symulacji algorytmu wraz z sposobem przystosowania go do specyfiki ANC przy przyjętych w pracy założeniach oraz poświęcając chwilę na problemy implementacyjne i aktualnie osiągane wyniki. Przedstawiony został także plan i zakres dalszej pracy, w ramach kolejnej pracowni.

\chapter{Wprowadzenie do algorytmów genetycznych}
\label{cha:wprowadzenie_do_algorytmow_genetycznych}
	\section{Idea i podstawowa struktura algorytmów genetycznych}
	\label{sec:idea_i_podstawowa_struktura_algorytmow_genetycznych}
		Algorytmy genetyczne stanowią sposób heurystycznego przeszukiwania przestrzeni rozwiązań dla zadań, których rozwiązań nie można w prosty sposób szukać w inny sposób (analitycznie, algorytmami dedykowanymi itp.). Pierwotna koncepcja zaczerpnięta została z teorii ewolucji Darwina i wczesnych teorii genetycznych, stamtąd też algorytmy zaczerpnęły terminologię (\cite{Arabas}). W szczególności \textit{osobnikiem} nazywa się pojedyncze rozwiązanie przetwarzanego zadania, \textit{chromosomem} – pojedynczy łańcuch informacji (w typowym algorytmie, w którym jeden osobnik zawiera jeden chromosom, który zawiera jedno rozwiązanie, osobnik i chromosom mogą być uznawane za pojęcia wymienne), \textit{fenotypem} – zbiór zmiennych stanowiących rozwiązanie, \textit{genotypem} – informację w chromosomie zawierającą zakodowaną postać fenotypu, \textit{genem} – pojedynczą cząstkę informacji w genotypie. Najogólniejszą ideą GA jest \textit{generowanie populacji} (zbiorów) rozwiązań, ocenianie ich jakości, \textit{reprodukowanie} najlepszych z nich oraz wykonywanie operacji pozwalających na poruszanie się po przestrzeni rozwiązań: krzyżowania i mutacji. Takie heurystyczne dobieranie stanowi wydajny sposób przeszukiwania dużych przestrzeni, zwłaszcza tam, gdzie nie jesteśmy w stanie zdefiniować właściwości środowiska, w ramach którego działamy.
		\paragraph{}
		Podstawowy algorytm genetyczny składa się z następujących kroków:
		\begin{compactdesc}
			\item[Generacja] bazowej populacji osobników \( P^{t} \).
			\item[Reprodukcja] (preselekcja) \( P^{t} \) tak, aby uzyskać populację potomną \( O^{t} \).
			\item[Krzyżowanie]: wykonanie na populacji potomnej \( O^{t} \) operacji krzyżowania.
			\item[Mutacja]: wykonanie na populacji potomnej \( O^{t} \) operacji mutowania.
			\item[Sukcesja] (postselekcja): wybranie spośród \( O^{t} \) i \( P^{t} \) osobników do \( P^{t+1} \).
			\item[Kryterium stopu]: sprawdzenie, czy spełnione jest przyjęte kryterium zatrzymania algorytmu; jeśli nie – powrót do punktu 2.; jeśli tak – wybór rozwiązania z \( P^{t+1} \).
		\end{compactdesc}
		\paragraph{}
		Zaprojektowanie takiego algorytmu wymaga wcześniejszego zdefiniowania problemu w pojęciach wykorzystywanych w GA, w szczególności:
		\begin{itemize}
			\item 
			przyjęcia sposobu reprezentacji chromosomu.
			\item 
			zdefiniowania kodowania danych stanowiących rozwiązanie danego problemu na chromosom o przyjętej postaci.
			\item 
			zdefiniowania sposobu oceny jakości rozwiązania: funkcji celu i przystosowania.
			\item 
			przyjęciz sposobu generacji i selekcji oraz kryterium stopu.
			\item 
			wyboru wykorzystywanych operatorów genetycznych i ich wariantów.
		\end{itemize}
		\paragraph{}
		Każdy z powyższych kroków oraz elementów może zostać zmieniony czy dostosowany do danego zadania i stanowi tym samym dodatkowy „stopień swobody” algorytmu. Ze względu na heurystyczny, niedeterministyczny charakter GA oraz brak pełnego opisu analitycznego działania algorytmów znalezienie najlepszego wariantu dla danego zastosowania zwykle musi zostać ustalone doświadczalnie.
	
	\section{Zastosowanie algorytmów genetycznych w ANC} % (fold)
	\label{sec:zastosowanie_algorytm_w_genetycznych_w_anc}
		Algorytmy genetyczne w systemach kontroli stosować można w wielu rolach \cite{Fleming}. Najpopularniejsze z nich to:
		\begin{itemize}
			\item 
			znajdowanie satysfakcjonującego zestawu parametrów kontrolera,
			\item 
			ustalanie struktury kontrolera,
			\item 
			identyfikacja modelu (całości lub fragmentu) kontrolowanego systemu,
			\item 
			analiza i zapewnienie stabilności systemu,
			\item 
			diagnostyka błędów.
		\end{itemize}
		\paragraph{}
		Każde z tych zastosowań występować może w dwóch wariantach: online (działanie w czasie rzeczywistym) i offline (działanie nie w czasie rzeczywistym). Ten drugi wariant jest znacznie częściej stosowany ze względu na:
		\begin{itemize}
			\item 
			znaczną złożoność obliczeniową algorytmów genetycznych, utrudniającą znajdowanie rozwiązań w czasie rzeczywistym,
			\item 
			specyfikę GA utrudniającą stosowanie ich do zadań dynamicznych.
		\end{itemize}
		\paragraph{}
		W aktywnej kontroli hałasu algorytmy genetyczne stosuje się niemal wyłącznie w zastosowaniach \textit{offline}, typowo do ustalania współczynników filtru kontrolera oraz/lub identyfikacji systemu (np. ścieżki błędu). Warto zauważyć, że stanowi to odejście od typowego ANC wykorzystującego algorytm LMS, które zwykle adaptuje się dynamicznie.

\chapter{Podstawowy algorytm genetyczny w systemie ANC}
\label{cha:podstawowy_algorytm_genetyczny_w_systemie_anc}
	\section{Wybrane parametry filtru i układu ANC}
	\label{sec:wybrane_parametry_filtru_i_ukladu_anc}
		Ze względu na znaczną złożoność obliczeniową algorytmów genetycznych od początku założono, że wykorzystane zostaną \textit{offline} do znalezienia współczynników filtru dobrze odzwierciedlających sygnał hałasu \( d \). Sygnał \( d \) uzyskiwany był poprzez nagrywanie go ze środowiska przy wyłączonym systemie ANC. Założono tym samym, że:
		\begin{enumerate}[label=\alph*)]
			\item 
			środowisko jest statyczne lub quasi-statyczne (nie występuje konieczność dynamicznej adaptacji do zmian),
			\item 
			sygnał hałasu ma charakter deterministyczny, możliwy do predykcji (założenie typowe dla systemów ANC ze \textit{sprzężeniem zwrotnym}).
		\end{enumerate}
		\paragraph{}
		Układ ze sprzężeniem zwrotnym wybrano ze względu na specyfikę projektu – w ochronnikach słuchu ze względu na niewielkie rozmiary dające krótki czas propagacji sygnału między najdalszym możliwym położeniem mikrofonu odniesienia (na zewnątrz ochronników) a najbliższym możliwym położeniem mikrofonu błędu (wewnątrz ochronników) układ DSP planowany do wykorzystania jako kontroler nie umożliwiałby wystarczająco szybkiego wyliczenia wartości próbek sygnału wyjściowego filtru. Równocześnie podejście \textit{offline} oznacza, że sam etap projektowania filtru następuje w symulowanym układzie \textit{ze sprzężeniem w przód}, w którym zarejestrowany sygnał \( d \) używany jest do pobudzenia filtru kontrolera.
		\paragraph{}
		Przyjęto, że kontrola następować ma w zakresie 100-500~Hz. Zakładając, że dla znalezienia dobrego zestawu współczynników konieczne jest, żeby \( d \) zawierał przynajmniej kilka (K>3) okresów składowej o najniższej częstotliwości (100~Hz), czas \( t_{d} \) nagrywania \( d \) musiał spełniać \( t_{d} > \frac{K}{100} \frac{Hz}{s} \), co przy przyjętej częstotliwości próbkowania \( f_{s} \) determinowało konieczną do zarejestrowania liczbę próbek sygnału: \( L_{d} = t_{d} f_{s} \). Aby wyeliminować możliwość utraty stabilności oraz uprościć proces projektowania przyjęto FIR jako strukturę filtru. Liczbę współczynników filtru \( L_{w} \) uznano za parametr układu ANC, którego najlepszą wartość trzeba będzie znaleźć doświadczalnie. Wstępnie założono, że \( L_{w} = 128 \).
	\section{Kryterium zatrzymania i eliminacja rozwiązań niedopuszczalnych}
	\label{sec:kryterium_zatrzymania_i_eliminacja_rozwiazan_niedopuszczalnych}
		Jako kryterium zatrzymania przyjęto najprostszy warunek zadanej z góry liczby pokoleń (iteracji algorytmu), ustalając go na \( M \) i traktując jako jeden z parametrów algorytmu koniecznych do wybrania.
		\paragraph{}
		Istnieją przynajmniej dwie grupy podejść do kryterium zatrzymania. Pierwsza polega na obserwowaniu przystosowania najlepszego w danej generacji osobnika i zatrzymanie, gdy:
		\begin{enumerate}[label=\alph*)]
			\item 
			osiągnięto wynik, który wg założonego apriori progu nas satysfakcjonuje (kryterium zadowalającego poziomu funkcji przystosowania),
			\item 
			koszt generowania dalszych generacji jest większy niż wartość maksymalna \( K_{max} \)  (kryterium maksymalnego kosztu) – tutaj zalicza się użyte kryterium ustalonej liczby generacji,
			\item 
			w kolejnej iteracji nie udaje się uzyskać poprawy przystosowania większej niż założona apriori wartość \( \epsilon \) (kryterium minimalnej szybkości poprawy).
		\end{enumerate}
		\paragraph{}
		Druga grupa polega na obserwacji zdolności algorytmu do eksploracji przestrzeni rozwiązań i zatrzymanie, gdy:
		\begin{enumerate}[label=\alph*)]
			\item 
			w wyniku działania operatorów genetycznych różnorodność populacji (mierzona np. standardowym odchyleniem) staje się zbyt mała (kryterium zaniku różnorodności populacji),
			\item 
			jeśli stosowany jest operator mutacji z samoczynną adaptacją zasięgu i zasięg ten zmniejsza się do przyjętej wartości minimalnej (kryterium zaniku samoczynnie adaptowanego zasięgu operatora mutacji).
		\end{enumerate}
		Każde z powyższych podejść wprowadza inny, dodatkowy parametr do algorytmu genetycznego. Wybór najlepszej dla danego zastosowania wartości tego parametru zwykle wykonywany jest doświadczalnie.
		W systemie ANC za rozwiązania niedopuszczalne uznano takie, które prowadzą do niestabilności systemu. Ze względu na przyjęcie filtru FIR utrata stabilności nie jest możliwa, żeby jednak nie prowadzić do wzmacniania sygnału ponad miarę założono limit na współczynniki filtru – muszą mieścić się w granicach \( <-1;1> \). Inne sposoby unikania rozwiązań niedopuszczalnych to: funkcja kary (zewnętrzna lub wewnętrzna), transformacja zmiennych czy algorytmy naprawy (\cite{Arabas},\cite{Fleming}).
	\section{Kodowanie zmiennych – współczynników filtru} % (fold)
	\label{sec:kodowanie_zmiennych_wsppczynnikow_filtru}
		Kodowanie zmiennych w algorytmach genetycznych występuje w dwóch podstawowych wariantach sposobu reprezentacji genu: binarnym i rzeczywistym. W przyjętym GA zastosowano wariant binarny, co oznacza, że wartość współczynnika filtru musiała zostać zakodowana do postaci łańcucha bitów. Aby uniknąć problemów związanych z dużym i nieprzewidywalnym polem zmiany wartości współczynnika przy zmianie losowego bitu w bezpośredniej bitowej postaci liczby zmiennoprzecinkowej (znak, mantysa, wykładnik), przyjęto, że chromosom będzie zawierał wyłącznie liczby całkowite w postaci binarnej bez znaku w naturalnym kodzie binarnym (NKB), które następnie wykorzystywane będą do ustalania (skalowania) wartości współczynników z zakresu \( <-1;1> \). Możemy to zapisać jako:
		\begin{equation}
			w_{i}(l) = 2 \frac{\left[ \boldsymbol{x}_{i}(lB, (l+1)B) \right]_{10} }{2^{B}} - 1
		\end{equation}
		gdzie
		\begin{compactdesc}
			\item[\( w_{i}(l) \)] to \( l \)-ty współczynnik filtru powstałego przez zdekodowanie \( i \)-tego chromosomu w populacji: \( i=1,2,\dots,N \), \( l=1,2,\dots,L_{w} \).
			\item[\( \boldsymbol{x}_{i}(lB,(l+1)B) \)] – ciąg \( B \) genów od punktu \( lB \) do punktu \( (l+1)B \).
			\item[\( B \)] to liczba bitów użytych do kodowania jednego współczynnika. Wartość \( B \) stanowi parametr algorytmu, którego odpowiednią wartość znaleźć należy doświadczalnie.
			\item[ \( {\left[ \dots \right]_{10}}\) ] – notacja oznaczająca zmianę bazy na dziesiętną.
		\end{compactdesc}
	\section{Generacja populacji bazowej} % (fold)
	\label{sec:generacja_populacji_bazowej}
		Generacji populacji bazowej dokonano w sposób pseudolosowy: wartość początkowa każdego bitu (genu) z zakodowanego ciągu przyjmuje wartość 0 z prawdopodobieństwem \( p_{0} \) i wartość 1 z prawdopodobieństwem \( p_{1} = 1 - p_{0} \). Ustalono, że przyjęcie obu wartości będzie równie prawdopodobne:
		\begin{equation}
		x_{i}(j) = 
		\left\{\begin{aligned}
		&0 \quad \mathrm{gdy}\ \alpha \leq p_{0} \\
		&1 \quad \mathrm{w\ przeciwnym\ wypadku}
		\end{aligned}
		\right.
		\quad \mathrm{przy }\ p_{0} = \frac{1}{2} = p_{1}
		\end{equation}
		dla \( i=1,2,\dots,N \) i \( j=1,2,\dots,L \), gdzie \( p_{p} \) – wartość progowa wynikająca z przyjętych prawdopodobieństw, \( \alpha \) – wartość losowana z rozkładu równomiernego \( <0;1> \), \( L \) – liczba bitów w chromosomie, \( N \) – liczba chromosomów w populacji.
		\paragraph{}
		Innym podejściem do generacji populacji bazowej, która stanowi punkt startowy do przeszukiwania przestrzeni rozwiązań może być przyjęcie innej wartości \( p_{0} \) bądź ustalenie populacji w sposób deterministyczny, tak, by np. wszystkie geny miały wartość \( 0 \) bądź od początku ich wartości koncentrowały się wokół przewidywanego optimum (takie rozwiązanie zapewnia np. wstępne strojenie populacji bazowej algorytmem gradientowym).
	\section{Ocena – przystosowanie i funkcja celu} % (fold)
	\label{sec:ocena_przystosowanie_i_funkcja_celu}
		Funkcja celu \( f_{c} \) zdefiniowana została jako średnia kwadratowa (\textit{rms}) sygnału błędu \( e \) systemu ANC, czyli różnicy między sygnałem \( d \) a sygnałem otrzymanym przez podanie szumu białego \( n \) na wejście filtru \( w_{i} \) utworzonego ze zdekodowanych współczynników:
		\begin{equation}
			f_{c}(x_{i}) = \sqrt{ \frac{\sum_{n} (d-n \ast w_{i})^{2} }{n} }
		\end{equation}
		Przystosowanie zdefiniowano jako \( \Phi(x_{i}) = -f_{c}(x_{i}) \) tak, aby zapewnić, że jego najmniejsza wartość oznacza osobnika najgorzej przystosowanego, a największa wartość osobnika najlepiej przystosowanego. Tym samym wartości przystosowania są z definicji ujemne i muszą podlegać skalowaniu.
		\paragraph{}
		Wybór przystosowania i funkcji celu jest arbitralny i zdeterminowany przez zadanie. Nie wyklucza się zmiany i dostosowania sposobu wyznaczania przystosowania w przyszłości, jeśli okaże się, że inne podejście lepiej odzwierciedla specyfikę działania ANC.
	\section{Selekcja – reprodukcja i sukcesja} % (fold)
	\label{sec:selekcja_reprodukcja_i_sukcesja}
		Selekcja to zbiorcza nazwa dla procesów reprodukcji i sukcesji. Określają one sposób, w jaki z jednej populacji tworzona jest inna populacja: reprodukcja określa sposób tworzenia populacji potomnej z populacji bazowej, a sukcesja sposób tworzenia populacji bazowej dla kolejnej iteracji.
		\paragraph{}
		W przyjętym schemacie GA reprodukcja występuje w najprostszym wariancie proporcjonalnym (ruletkowym). Polega on na tym, że:
		\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
			\item
			Dla każdego osobnika \( x_{i} \) z populacji wyznaczane jest prawdopodobieństwo \( p_{r}(x_{i}) \), że zostanie on wylosowany do reprodukcji, a następnie ustalana jest dystrybuanta rozkładu prawdopodobieństwa tworzonego przez zbiór wszystkich osobników, której wartość dla danego osobnika \( Pr(x_{i}) \) wyznaczana jest jako:
			\begin{align}
				p_{r}(x_{i}) &= \frac{\Phi(x_{i}) - \Phi_{min}}{\sum_{j=1,2,\dots,N (\Phi(x_{j} - \Phi_{min}))}} \\
				Pr(x_{i}) &= \sum_{j=1,2,\dots,i} p_{r}(x_{j})
			\end{align}
			gdzie \( \Phi_{min} \) – wartość przystosowania najgorzej przystosowanego osobnika w danej populacji, odejmowana, by upewnić się, że prawdopodobieństwo nie osiągnie wartości ujemnych (idea \textit{skalowania przystosowania} \cite{Arabas}).
			\item
			Następnie losowana jest liczba \( \alpha \) z rozkładu równomiernego \( <0,1> \), której wartość wskazuje, który z osobników zostanie wybrany do reprodukcji. Jeśli \( \alpha \leq Pr(x_{1}) \), to reprodukowany jest \( x_{1} \), w przeciwnym razie do reprodukcji wybierany jest osobnik \( x_{i} \), dla którego spełniona jest zależność \( Pr(x_{i-1}) <\alpha \leq Pr(x_{i}) \).
		\end{enumerate}
		\paragraph{}
		Ten sposób reprodukcji zapewnia, że osobnicy lepiej przystosowani mają proporcjonalnie większe prawdopodobieństwo reprodukcji. Ze względu na to, że losowanie jest ze zwracaniem, dla dużej populacji osobnicy o dużej wartości przystosowania zostaną zreprodukowani wielokrotnie, a osobnicy o małej wartości przystosowania nie zostaną zreprodukowani w ogóle. Losowość procesu zapewnia zarazem, że różnorodność genetyczna nie zostanie utracona.
		\paragraph{}
		Reprodukcja może występować w wielu wariantach, zarówno w wersji ruletkowej (np. losowanie bez zwracania), jak i w innych wersjach. Najpopularniejsze z nich to reprodukcja rangowa, turniejowa czy progowa (szczególna postać rangowej), opisane m.in. w \cite{Arabas}.
		\paragraph{}
		W przyjętym algorytmie sukcesja występuje w wariancie z całkowitym zastępowaniem (wariant trywialny). Wówczas \( P^{t+1} = O^{t} \), a zatem do kolejnej generacji nie przechodzi ani jeden osobnik z populacji bazowej \( P^{t} \).
		\paragraph{}
		Inne rodzaje sukcesji to m.in. wersja z częściowym zastępowaniem (overlapping populations), w której w nowej populacji są też osobniki ze starej populacji , czy wersja elitarna, też z częściowym zastępowaniem, ale zdefiniowana tak, aby najsilniejszy osobnik (bądź grupa najsilniejszych) zawsze przechodziła do dalszych iteracji. W takich wariantach stosuje się także strategie kontroli długości życia osobnika, zapewniające, że żaden osobnik nie może przejść niezmieniony więcej niż określoną liczbę populacji.
	\section{Operatory genetyczne} % (fold)
	\label{sec:operatory_genetyczne}
		W algorytmie zastosowano dwa operatory genetyczne: krzyżowanie i mutację. Operatory te opisane zostały w wersji dla kodowania binarnego, zgodnie z przyjętym schematem GA. W wersji dla kodowania rzeczywistego ich idea jest identyczna, lecz zapis odmienny.
		\paragraph{}
		Krzyżowanie wraz z reprodukcją jest operatorem \textit{nacisku selektywnego}, czyli zapewniającym, że dobre geny zostają zachowane. W przyjętym GA występuje w najprostszej wersji wymieniającej jednopunktowej w wariancie \textit{dwóch rodziców} – \textit{dwóch potomków}:
		\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
			\item 
			Dla każdej pary kolejnych osobników \( x_{i} \) i \( x_{i+1} \) gdzie \( i=1,3,5,\dots,N-1 \) sprawdź, czy zachodzi między nimi krzyżowanie poprzez porównanie liczby \( \alpha \) wylosowanej z rozkładu równomiernego \( <0,1> \) z ustalonym prawdopodobieństwem krzyżowania \( p_{c} \).
			\item 
			Jeśli \( \alpha \geq p_{c} \), to krzyżowanie nie zachodzi i chromosomy pozostają niezmienione: \( x_{i}^{c} = x_{i} \), \( x_{i+1}^{c} = x_{i+1} \), gdzie \( x_{i}^{c} \) i \( x_{i+1}^{c} \) to osobniki potomne (po krzyżowaniu).
			\item 
			Jeśli \( \alpha < p_{c} \), to zachodzi krzyżowanie: losowana jest z rozkładem równomiernym liczba całkowita z przedziału \( <0,L> \), gdzie \( L \) – liczba genów w chromosomie, która ustala punkt rozcięcia chromosomu.
			\item 
			Krzyżowanie to zamiana między chromosomami materiału genetycznego następującego po punkcie rozcięcia: \( x_{i}^{c}(j) = x_{i+1}(j) \) i \( x_{i+1}^{c}(j) = x_{i}(j) \) dla \( j=L,L+1,\dots,N \).
		\end{enumerate}
		\paragraph{}
		Krzyżowanie jednopunktowe występuje także w wariancie dwóch rodziców – jeden potomek, wariancie wieloosobniczym (więcej niż dwóch rodziców) oraz w wersji uśredniającej zamiast wymieniającej. Istnieje także m.in. kodowanie dwupunktowe, polegające na wymianie pewnego wewnętrznego bloku genów między chromosomami oraz kodowanie równomierne. Każdy z tych rodzajów występuje w kilku wariantach. Zasięg i sposób określania prawdopodobieństwa krzyżowania też może być ustalane na wiele sposobów (\cite{Arabas}). Specyficzną odmianą krzyżowania jest operator inwersji, permutujący kolejność zmiennych w genotypie wówczas, gdy ich kolejność w danym zadaniu nie jest ustalona.
		\paragraph{}
		Mutacja jest operatorem podtrzymującym różnorodność genetyczną w populacji, czyli zapewniającym, że w każdej populacji chromosomy będą od siebie wzajemnie różne. W przyjętym GA występuje w wersji losowej w wariancie negacji bitu, w którym:
		\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
			\item 
			Dla każdego genu w każdym chromosomie osobnika \( x_{i}(j) \), gdzie \( i=1,2,\dots,N \), \( j=1,2,\dots,L \) ustalane jest, czy zachodzi mutacja poprzez porównanie liczby \( \alpha \) wylosowanej z rozkładu równomiernego \( <0,1> \) z ustalonym prawdopodobieństwem mutacji \( p_{m} \).
			\item 
			Jeśli \( \alpha \geq p_{m} \), to gen pozostaje niezmieniony: \( x_{i}^{m}(j) = x_{i}(j) \), gdzie \( x_{i}^{m}(j) \) to gen po mutacji.
			\item 
			Jeśli \( \alpha < p_{m} \), to gen zostaje zanegowany: \( x_{i}^{m}(j) = \lnot x_{i}(j) \).
		\end{enumerate}
		Innym rodzajem mutacji jest zamiana bitu na losowy zamiast negacji (co jest jej równoważne przy dwukrotnie większej wartości \( p_{m} \)). Mutacja występuje także w wielu odmianach określających jej zakres, w szczególności samoczynnie adaptującym go do aktualnej różnorodności genetycznej populacji.

\chapter{Implementacja symulacji w pakiecie MATLAB} % (fold)
\label{cha:implementacja_symulacji_w_pakiecie_matlab}
	Implementacja w języku pakietu MATLAB zrealizowana została bezpośrednio. Jedyne modyfikacje zapisu wynikały z preferowania zapisu macierzowego nad iteracyjny ze względu na znacznie lepszą optymalizację obliczeń macierzowych w MATLABie. Kody skryptów użytych w implementacji zawarte są w Dodatku A. Niestety, w momencie oddawania sprawozdania z pracowni nie udało się jeszcze uzyskać wyników obrazujących poprawne działanie algorytmu genetycznego i systemu ANC. Możliwe przyczyny to: błędy w implementacji, przyjęcie niewłaściwego założenia na etapie kodowania współczynników filtru lub liczenia przystosowania, nieznalezienie odpowiedniego zestawu parametrów symulacyjnych \( \left\{ L_{w}, B, M, N, p_{c}, p_{m} \right\} \).

\chapter{Podsumowanie i plan dalszych prac} % (fold)
\label{cha:podsumowanie_i_plan_dalszych_prac}
	W ramach pracowni zapoznano się z koncepcją algorytmów genetycznych oraz zaprojektowano i zaimplementowano do symulacji bazową wersję algorytmu genetycznego w układzie ANC. Niestety, nie udało się póki co uzyskać poprawnego działania systemu. W związku z tym zgodnie z ustalonym harmonogramem pracy dalsze kroki polegać będą na:
	\begin{itemize}
		\item 
		identyfikacji problemu z aktualną implementacją i poprawą jej tak, aby symulacja zaczęła poprawnie działać,
		\item 
		przeprowadzenie testów celem znalezienia odpowiedniego zestawu parametrów zapewniającego satysfakcjonujące działanie algorytmu,
		\item 
		przeprowadzenie testów dla weryfikacji działania systemu ANC w różnych konfiguracjach (różne sygnały pobudzenia, różne długości sygnałów),
		\item 
		zmiana i weryfikacja sposobu transformacji problemu aktywnej redukcji hałasu na algorytm genetyczny (kodowanie, funkcja celu, wyznaczanie przystosowania),
		\item 
		dodanie modyfikacji kolejnych kroków algorytmu, w szczególności: krzyżowania dwupunktowego, innych metody reprodukcji (turniejowa i rangowa), innych metod sukcesji (z przetrwaniem najsilniejszego),
		\item 
		przeprowadzenie generalnych symulacji celem znalezienia zarówno struktury algorytmu dającej najlepsze wyniki, jak i najlepszego sposobu transformacji problemu ANC w funkcję celu, jak i odpowiedniego zbioru parametrów samego algorytmu, uwzględniając przy tym specyfikę planowanego wdrożenia systemu na procesor zmiennoprzecinkowy.
	\end{itemize}

\begin{thebibliography}{9}
	\bibitem{Arabas}
	Arabas J.: Wykłady z algorytmów genetycznych, Wydawnictwo Naukowo-Techniczne, Warszawa 2001
	\bibitem{Nelson}
	Nelson P.A., Elliott S.J.: Active Control of Sound, Academic Press, 1992
	\bibitem{Gwiazda}
	Gwiazda, T.D.: Algorytmy genetyczne. Kompendium. T. 1 : Operator krzyżowania dla problemów numerycznych , Wydawnictwo Naukowe PWN, Warszawa 2007
	\bibitem{Fleming}
	Fleming, P.J., Purshouse , R.C.: Evolutionary algorithms in control systems engineering: a survey , Control Engineering Practice, tom 10, 2002, s. 1223–1241 
	\bibitem{Kuo}
	Kuo S.M., Morgan D.R.: Active Noise Control: A Tutorial Review, 
	PROCEEDINGS OF THE IEEE, tom 87, nr 6, czerwiec 1999 
\end{thebibliography}

\end{document}
